\documentclass[a4paper, twocolumn, landscape]{article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fourier}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{codesnippet}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{multicol}

%\DeclareUnicodeCharacter{€}{\euro{}}
\providecommand\pgfsyspdfmark[3]{}
\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}
\newcounter{exo}
\setcounter{exo}{0}
\newcommand{\exercice}{\stepcounter{exo}\textbf{Exercice \theexo.}\ }

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\setlength{\columnsep}{2cm}

\newcount\nbcopy
\nbcopy=1
\begin{DefineCodeSnippet}{contents}
\setcounter{exo}{0}

\hfil{\Large\bfseries Taux de variation -- exercices}\hfil


\begin{exercice}
\def\graphicsize{6cm}

\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth - \graphicsize-2em\relax}
    On donne la représentation graphique $\mathcal C_f$ d'une fonction $f$ définie sur l'intervalle\linebreak $[-2;4,5]$.
    \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées des points de $\mathcal C_f$:
        \begin{align*}
            A \text{ d'abscisse }2;&& B \text{ d'abscisse }0;\\
            C \text{ d'abscisse }1;&&D \text{ d'abscisse }3.
        \end{align*}
        \item En déduire les taux de variation:
        \begin{equation*}
            \tau(-2;0);\qquad \tau(1;3);\qquad \tau(0;1).
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{minipage}\hfil%
\begin{minipage}{\graphicsize}
    
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
x=1cm,y=1cm,
axis x line=center,
axis y line=center,
ymajorgrids=true,
xmajorgrids=true,
xmin=-2.5,
xmax=5,
ymin=-2,
ymax=4,
xtick={-2,...,5},
ytick={-2,...,4},]
%\clip(-0.5397449370770012,3.3867879980857034) rectangle (13.731712698583197,7.382432068273724);
\draw (-2,-1) .. controls (-1,0) and (-1,1) .. (0,2) .. controls (0.5,2.5) ..  (1,2) .. controls (2,1.4) .. (3,0) .. controls (4,-2) and (4, 0) .. (4.5,3) node[right]{$\mathcal C_f$};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\end{exercice}

\begin{exercice}\textit{Ex 40 p 122.}
    On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb R$ par $f(x) = x^2 + x - 2$.
    \begin{enumerate}
        \item Calculer le taux de variation de $f$ entre $0$ et $5$.
        \item Donner une interprétation géométrique du résultat.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Calculer le taux de variation de chacune des fonctions données entre les nombres $a$ et $b$, dans les cas suivants:
\begin{multicols}2
    \begin{enumerate}
    \item  $f (x) = 4x$, $a = 1$ et $b = 3$.
    \item  $g (x) = x^2$, $a = 3$ et $b = 6$.
    \item $h(x) = x^3$, $a = 2$ et $b = 3$.
    \item $k(x) = \dfrac 1 x$, $a = 5$ et $b = 10$.
    \item $m(x) = 2x^2 + 3 x - 4$,\\\null\hspace{6em} $a = -1$ et $b = 2$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}

\begin{exercice}
     Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb R$ par $f(x) = x^2 - 6x + 9$, et $a$ et $b$ deux réels distincts.
     \begin{enumerate}
         \item Montrer que $\tau_f(a;b) = a+b - 6$.
         \item Justifier que $f$ est croissante sur $[3; +\infty[$.
         \item Montrer que $f$ est décroissante sur $]- \infty; 3[$.
         \item\begin{enumerate}
             \item Calculer $\tau_f(-1;4)$ et $\tau_f(1;7)$.
             \item $f$ est-elle monotone sur $\mathbb R$?
         \end{enumerate} 
     \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
\def\tabsize{12em}

\begin{minipage}{\dimexpr\linewidth-2em-\tabsize\relax}
    Le tableau suivant reflète les indices des prix à la consommation, l'indice de base 100 ayant été fixé en janvier 2015. Cela signifie que, si l'on achetait par exemple pour 100\euro\ de produits et services en janvier 2015, on payait pour ces mêmes produits, par exemple, 103,86\euro\ en septembre 2020.

    Soit $x$ le nombres d'année écoulées depuis septembre 2013. On définit une fonction qui, à $x$, associe $f(x)$, l'indice des prix à la consommation en septembre $2013 + x$. Par exemple, $f(2)$ est l'indice des prix à la consommation de septembre 2015, soit $99,81$.
 
\end{minipage}\hfil%
\begin{minipage}\tabsize
\begin{tabular}{c|c}
\hline
Sept. 2023	&117.33\\\hline
Sept. 2022	&113.53\\\hline
Sept. 2021	&106.82\\\hline
Sept. 2020	&103.86\\\hline
Sept. 2019	&103.92\\\hline
Sept. 2018	&103.14\\\hline
Sept. 2017	&101.47\\\hline
Sept. 2016	&100.36\\\hline
Sept. 2015	&99.81\\\hline
Sept. 2014	&99.78\\\hline
Sept. 2013	&99.52
\end{tabular}
\end{minipage}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\begin{axis}[
x=1cm,y=0.3cm,
axis x line=center,
%axis y line=center,
ymajorgrids=true,
xmajorgrids=true,
minor tick num = 2,
xmin=-0.2,
xmax=12.2,
ymin=99,
ymax=130,
xtick={0,...,12},
ytick={99,102,...,129}]
%\clip(-0.5397449370770012,3.3867879980857034) rectangle (13.731712698583197,7.382432068273724);
\foreach \u/\v in {0/99.52,1/99.78,2/99.81,3/100.36,4/101.47,5/103.14,6/103.92,7/103.86,8/106.82,9/113.53,10/117.33}{
\edef\foreachcontents{\noexpand\node at (\u,\v){$\times$};}\foreachcontents}
\end{axis}

\end{tikzpicture}
\end{center}

   \begin{enumerate}
        \item Représenter graphiquement la fonction $f$, le mieux possible, en reliant les points.
        \item Calculer les taux de variation de $f$ entre les valeurs suivantes.
        \setlength{\columnsep}{1em}
        \begin{multicols}3
        \begin{enumerate}
            \item entre 0 et 6;
            \item entre 6 et 10;
            \item entre 0 et 10.
        \end{enumerate}
         \end{multicols}
        \item On note $A$ le point de $\mathcal C_f$ d'abscisse $0$,  $B$ le point de $\mathcal C_f$ d'abscisse $6$, et  $C$ le point de $\mathcal C_f$ d'abscisse $10$. Nommer ces points sur la figure.

        \item On souhaite estimer l'indice des prix à la consommation en septembre 2025, en se basant sur les données des 5 années précédentes. Pour cela, on utilise la droite $(BC)$.
        \begin{enumerate}
            \item Tracer cette droite.
            \item En déterminer une équation réduite.
            \item Soit $g$ la fonction affine représentée par $(BC)$. Calculer $g(12)$.
            \item En déduire une estimation de l'indice des prix à la consommation en septembre 2025.
        \end{enumerate}

        \item Connaissant le contexte des dernières années, on souhaite à présent  réaliser l'estimation en prenant en compte les 11 dernières années.
        \begin{enumerate}
            \item Tracer la droite $(AC)$, et en déterminer l'équation réduite.
            \item Estimer graphiquement, puis par le calcul, l'indice des prix à la consommation en septembre 2025.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{DefineCodeSnippet}

\loop
\ExecuteCodeSnippet{contents}%\pagebreak
\advance \nbcopy by -1
\unless\ifnum \nbcopy<1 \repeat
\end{document}  